﻿## Lab 8 - SPA, Backbone.js

### SPA (Single Page Application)

U SPA, ceo potreban kod - HTML, JavaScript i CSS se učitaju odjednom, na jednoj stranici (otuda naziv Single Page Application).
Reload stranica se ne radi ni u kom trenutku, kao ni prebacivanje na neku drugu stranicu ununtar aplikacije - stvara se samo privid
reload-ovanja stranica i navigacije kao ostalim stranicama.
Interakcija sa SPA uključuje stalnu komunikaciju aplikacije sa (REST) web servisom u pozadini.

1. (SPA and the Single Page Myth)[http://www.johnpapa.net/pageinspa/]
2. (SPA-wiki)[http://en.wikipedia.org/wiki/Single-page_application]

Glavna ideja SPA je da se renderuju i menjaju samo oni elementi korisničkog interfejsa za koje je to potrebno.
Menjanje elemenata korisničkog interfejsa uglavnom podrazumeva intenzivnu manipulaciju HTML-om i DOM-om unutar stranice.

Postoji veliki broj JavaScript biblioteka koje služe za pravljenje SPA (Angular.js, Backbone.js, Ember.js...). U ovom projektu
će biti korišćen Backbone.js.

### Backbone.js

Backbone se koristi za pravljenje SPA, pritom u potpunosti se oslanjajući na REST web servise za obavljanje CRUD operacija nad podacima.

Backbone poznaje sledeće pojmove:

1. Model - entitet koji će prikazivati negde na stranici, odnosno u okviru nekog View-a. Model se dobavlja, pravi i menja putem REST web servisa.
2. View - je BILO KOJI DEO korisničkog interfejsa koji treba da se renderuje i koji služi za neku manipulaciju podacima.
Dakle, na jednoj logičkoj stranici može postojati više View-ova, npr.: View za samu stranicu, View za element unutar stranice - recimo tabela
View za svaki red u tabeli.
3. Collection - predstavlja kolekciju Model-a
4. Router - u principu predstavlja kontroler koji omogućava kretanje između logičkih stranica. Takođe, vodi računa o istoriji 
kretanja kroz stranice, pa je moguće raditi Back i Forward u web browseru.

----

* U src/main/webapp/resources/js dodati JavaScript fajlove backbone.js i underscore.js (ovi fajlovi se nalaze u assets direktorijumu).

* U src/main/webapp/resources/js napraviti novi fajl - main.js - ovde će biti pisan sav JavaScript kod koji se koristi u aplikaciji.

* U standardLayout.jsp dodati import underscore.js, backbone.js i main.js, kao i konfiguraciju za Underscore template (šablone):

```html
<script src="${root}resources/js/underscore.js"></script>
<script src="${root}resources/js/backbone.js"></script>
<script src="${root}resources/js/main.js"></script>

<script type="text/javascript">
	_.templateSettings = {
		interpolate: /\<\@\=(.+?)\@\>/gim,
		evaluate: /\<\@(.+?)\@\>/gim,
		escape: /\<\@\-(.+?)\@\>/gim
	};
</script>
```

* U direktorijumu WEB-INF/jsp napraviti novi fajl templates.jsp. U ovom fajlu će se nalaziti svi template-i za view-ove.

* Iz standardLayout.jsp izbrisati:
```html
<tiles:insertAttribute name="content" />
```
element. DIV tag sa klasom "container" izmeniti da mu i id bude "container".
Dodati:
```html
<tiles:insertAttribute name="templates" />
```
ali odmah nakon otvarajućeg body taga.

* U tiles-def/tiles.xml izbrisati definicije svih view-ova osim home view-a. Takođe, izbrisati korišćenje atributa content i dodati korišćenje atributa templates.

----

* Prebaciti sadržaj home.jsp stranice u templates.jsp stranicu. Izmeniti da se ne koriste JSP i JSTL tagovi, već obični HTML tagovi.
Takođe sva href polja izmeniti da na početku sadrže tarabu - hashtag(#).

* Prebačeni sadržaj okviriti <script type="text/template" id="homePageView"></script> elementom.

* U main.js dodati View za home stranicu i dodati mapiranje za home view u Router-u.

* Po uzoru na home view, isto uraditi za activities view.

----

* U standardLayout.jsp pre html taga dodati:

```html
<c:url value="/" var="root" />
```

i u head elementu:

```html
<script type="text/javascript">
	var apiRoot = ${root} + 'api/';
</script>
```

* Nakon dodavanja ovih elemenata, može se pristupati baznoj adresi REST web servisa.

* Dodati Model za aktivnosti -> ActivityModel i Collection za aktivnosti -> ActivityCollection.

* Dodati View-ove za ActivityCollection i ActivityModel

----

```javascript
$(document).ready(function() {
	
	/* Home page view */
	HomePageView = Backbone.View.extend({
		el : $('#container'),
		template : _.template($('#homePageView').html()),
		initialize : function() {
			this.render();
		},
		render : function() {
			$(this.el).html(this.template());
		}
	});
	
	/* Activity */
	ActivityModel = Backbone.Model.extend({
		urlRoot : apiRoot + 'activities',
		defaults : {
			id : null,
			name : ''
		}
	});
	
	ActivityCollection = Backbone.Collection.extend({
		model : ActivityModel,
		url : apiRoot + 'activities'
	});
	
	/* Activities page view */
	ActivitiesPageView = Backbone.View.extend({
		el : $('#container'),
		template : _.template($('#activitiesPageView').html()),
		initialize : function() {
			this.render();
			this.getActivities();
		},
		render : function() {
			$(this.el).html(this.template());
		},
		getActivities : function() {
			new ActivityCollectionView({ el : $('#activitiesTable tbody')});
		}
	});
	
	/* Activity collection view */
	ActivityCollectionView = Backbone.View.extend({
		model : new ActivityCollection,
		initialize : function() {
			var self = this;
			this.model.fetch({
				success : function() {
					self.render();
				},
				error : function() {
					// something went wrong
				}
			});
		},
		render : function() {
			for (var key in this.model.models) {
				var activity = this.model.models[key];
				$(this.el).append(new ActivityItemView().render({ activity : activity }).el);
			}
		}
	});
	
	/* Activity item view */
	ActivityItemView = Backbone.View.extend({
		tagName : "tr",
		template : _.template($('#activityItemView').html()),
		render : function(params) {
			var model = params.activity;
			$(this.el).html(this.template({ activity : model.toJSON() }));
			return this;
		}
	});
	
	/* Router */
	AppRouter = Backbone.Router.extend({
		routes : {
			"" : "homeRoute",
			"activities" : "activitiesRoute"
		},
		homeRoute : function() {
			new HomePageView;
		},
		activitiesRoute : function() {
			new ActivitiesPageView;
		}
	});
	
	var appRouter = new AppRouter;
	
	Backbone.history.start();
});
```
